<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- Last Changed Date: 2018-07-18 12:32:41 +0200 (Wed, 18 Jul 2018) | SVN Revision: 2206 --><!--Licensed under Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)--><?xml-model href="https://xmlschema.huygens.knaw.nl/vgodd.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:vg="http://www.vangoghletters.org/ns/">
  <teiHeader xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>To Theo van Gogh. Amsterdam, Wednesday, 30 May 1877.</title>
      
<editor>Leo Jansen</editor>
<editor>Hans Luijten</editor>
<editor>Nienke Bakker</editor>
            </titleStmt>
      <publicationStmt>
<publisher>
                    <name>Huygens Instituut voor Nederlandse Geschiedenis (KNAW)</name>
                    <email>info@huygens.knaw.nl</email>
                </publisher>
<publisher>Van Gogh Museum</publisher>
<pubPlace>Amsterdam</pubPlace>
<date type="first" when="2009">2009</date>
<availability status="restricted">
<licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/legalcode">
<p>Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0) </p>
                    </licence>
                </availability>
<ptr target="http://vangoghletters.org/orig/let117"/>
            </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <vg:letDesc>
          <vg:letIdentifier>
            <idno type="jlb">117</idno>
            <idno type="collectedletters">98</idno>
            <idno type="brieven1990">117</idno>
          </vg:letIdentifier>
          <vg:letHeading>
            <author>Vincent van Gogh</author>
            <vg:addressee>Theo van Gogh</vg:addressee>
            <vg:placeLet>Amsterdam</vg:placeLet>
            <vg:dateLet>Wednesday, 30 May 1877</vg:dateLet>
          </vg:letHeading>
          <vg:letContents>
            <p>To Theo van Gogh. Amsterdam, Wednesday, 30 May 1877.</p>
            <note type="ongoingTopic" n="1">
              <p>Theo’s infatuation <ref target="let103.xml">(103)</ref>
                            </p>
            </note>
          </vg:letContents>
          <note type="sourceStatus" xml:id="sourceStatus">
            <p>Original manuscript</p>
          </note>
          <note type="location" xml:id="location">
            <p>Amsterdam, Van Gogh Museum, inv. no. b116 V/1962</p>
          </note>
          <note type="date" xml:id="date">
            <p>Letter headed: ‘Amsterdam 30 Mei 1877’.</p>
          </note>
        </vg:letDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <surface n="b 0116" xml:id="surf-pb-1r">
            <graphic mimeType="image/tiff" url="VGM001000125_01.TIF" rend="norend"/>
            <zone xml:id="zone-pb-1r-1">
<graphic mimeType="image/tiff" url="VGM001000125_01_n.tif" rend="norend"/>
                <graphic mimeType="image/jpeg" url="VGM001000125_01_nt.jpg" height="50px" rend="thumbnail"/>
                <graphic mimeType="image/png" url="VGM001000125_01_nf.png" width="380px" rend="facstab"/>
            </zone>
</surface>
    <surface n="b 0116" xml:id="surf-pb-1v">
            <graphic mimeType="image/tiff" url="VGM001000125_02.TIF" rend="norend"/>
            <zone xml:id="zone-pb-1v-2">
<graphic mimeType="image/tiff" url="VGM001000125_02_n.tif" rend="norend"/>
                <graphic mimeType="image/jpeg" url="VGM001000125_02_nt.jpg" height="50px" rend="thumbnail"/>
                <graphic mimeType="image/png" url="VGM001000125_02_nf.png" width="380px" rend="facstab"/>
            </zone>
</surface>
  </facsimile>
  <text xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    <body>
      <div type="original">
        <pb f="1r" n="1" xml:id="pb-orig-1r-1" facs="#zone-pb-1r-1"/>
        <lb n="1" xml:id="l-1"/>
        <ab>Amsterdam 30 Mei 1877</ab>
        <vg:whiteline/>
        <lb n="2" xml:id="l-2"/>
        <ab>Waarde Theo,</ab>
        <lb n="3" xml:id="l-3"/>
        <ab>Dank voor Uw brief van heden, ik heb nog een en ander te doen en <lb n="4" xml:id="l-4"/>schrijf dus in haast<c type="kp">_</c> Heb Oom Jan Uw brief gegeven, ontvang Zijne <lb n="5" xml:id="l-5"/>hartelijke groeten en Hij dankt U voor Uw schrijven.</ab>
        <lb n="6" xml:id="l-6"/>
        <ab rend="indent">Er was een woord dat mij trof in Uwen brief<c type="kk">/</c> “ik zou wel
          van alles weg <lb n="7" xml:id="l-7"/>willen, ik ben de oorzaak van alles en doe anderen
          slechts verdriet<c type="kk">/</c>
          <lb n="8" xml:id="l-8"/>ik alleen heb deze ellende over mij zelven en anderen gebragt”<c type="kp">_</c>
                    <anchor n="1" xml:id="note-o-1"/>
          <lb n="9" xml:id="l-9"/>Het was een woord dat mij trof ─ omdat dat zelfde gevoel<c type="kk">/</c> juist hetzelfde<c type="kk">/</c>
          <lb n="10" xml:id="l-10"/>niet meer en niet minder ook in mijn geweten is<c type="kp">_</c>─</ab>
        <lb n="11" xml:id="l-11"/>
        <ab rend="indent">Wanneer ik denk aan het verledene ─ wanneer ik denk aan de toekomst<c type="kk">/</c>
          <lb n="12" xml:id="l-12"/>aan bijna onoverwinnelijke moeielijkheden, aan veel en moeielijk
          werk <lb n="13" xml:id="l-13"/>waar ik geen lust in heb, dat ik, nl. het booze ik, gaarne
          zou willen ontduiken<c type="kk">/</c>
          <lb n="14" xml:id="l-14"/>wanneer ik denk aan de oogen van zoo velen die op mij gevestigd
          zijn ─ die <lb n="15" xml:id="l-15"/>weten zullen waaraan het ligt indien ik niet slaag ─
          die mij geen alle<c type="shy">-</c>
                    <lb n="16" xml:id="l-16"/>daagsche verwijtingen zullen
          doen maar die, omdat zij beproefd en geoefend <lb n="17" xml:id="l-17"/>zijn in wat goed
          en braaf en fijn goud<anchor n="2" xml:id="note-o-2"/> is<c type="kk">/</c> als het ware
          zullen zeggen door de uitdrukking <lb n="18" xml:id="l-18"/>van hun gelaat: wij hebben u
          geholpen en zijn u een licht geweest ─ wij <lb n="19" xml:id="l-19"/>hebben aan U gedaan
          wat wij konden<c type="kk">/</c> hebt gij opregt gewild<c type="kk">/</c> wat is nu <lb n="20" xml:id="l-20"/>ons loon en de vrucht van ons werk?<anchor n="3" xml:id="note-o-3"/> Zie<c type="kk">/</c> als ik aan dat alles denk <lb n="21" xml:id="l-21"/>en aan nog
          zooveel meer van allerlei aard ─ te veel om op te noemen<c type="kk">/</c>
          <lb n="22" xml:id="l-22"/>aan al de moeielijkheden en zorgen die niet minder worden <lb n="23" xml:id="l-23"/>al voortgaande in het leven, aan lijden<c type="kk">/</c> aan
          teleurstelling, aan <lb n="24" xml:id="l-24"/>het gevaar van mislukking tot schande toe,
          dan is ook mij het <lb n="25" xml:id="l-25"/>verlangen niet vreemd ─ ik zou wel van alles
          weg willen!</ab>
        <lb n="26" xml:id="l-26"/>
        <ab rend="indent">En toch ─ ik ga voort ─ maar met voorzigtigheid en in de hoop dat <lb n="27" xml:id="l-27"/>het mij gelukken zal al deze dingen te bestrijden zoo dat ik wat
          te <lb n="28" xml:id="l-28"/>antwoorden zal hebben op de verwijtingen die dreigen<c type="kk">/</c> in het vertrouwen <lb n="29" xml:id="l-29"/>dat ondanks alle dingen die
          tegen mij schijnen ik de zaak die ik begeer <lb n="30" xml:id="l-30"/>zal bereiken, en als
          God wil genade zal vinden in de oogen<anchor n="4" xml:id="note-o-4"/> van som<c type="shy">-</c>
                    <lb n="31" xml:id="l-31"/>migen die ik lief heb en in de oogen van hen
          die na mij zullen komen.─</ab>
        <lb n="32" xml:id="l-32"/>
        <ab rend="indent">Daar staat<c type="kk">/</c> rigt op de slappe handen en de trage knieen<c type="kk">/</c>
                    <anchor n="5" xml:id="note-o-5"/> en toen <lb n="33" xml:id="l-33"/>de
          discipelen den geheelen nacht hadden gearbeid en niets gevangen <lb n="34" xml:id="l-34"/>toen werd hun gezegd<c type="kk">/</c> Steek af in de diepte! Werp het net nog eens <lb n="35" xml:id="l-35"/>uit!<anchor n="6" xml:id="note-o-6"/>
                </ab>
        <lb n="36" xml:id="l-36"/>
        <ab rend="indent">Mijn hoofd is soms dof en dikwijls gloeit het en is mijne gedachte <lb n="37" xml:id="l-37"/>verward ─ hoe ik al die moeielijke en uitvoerige studie er in moet
            <lb n="38" xml:id="l-38"/>krijgen ─ ik weet het niet ─ om na die veelbewogen jaren mij
          aan een<c type="shy">-</c>
                    <lb n="39" xml:id="l-39"/>voudig geregeld werken te wennen en er
          in te volharden is niet altijd <lb n="40" xml:id="l-40"/>gemakkelijk<c type="kp">_</c> En
          toch ga ik voort, als wij vermoeid zijn is het dan niet <lb n="41" xml:id="l-41"/>omdat
          wij reeds een eind geloopen hebben en als het waar is dat <lb n="42" xml:id="l-42"/>de
          mensch een strijd heeft op aarde is dan niet het gevoel van <lb n="43" xml:id="l-43"/>vermoeidheid en het gloeijen van het hoofd het teeken dat wij gestreden <lb n="44" xml:id="l-44"/>hebben. Wanneer men aan moeielijk werk arbeidt en tracht naar <lb n="45" xml:id="l-45"/>eene goede zaak dan strijd men een goeden strijd<anchor n="7" xml:id="note-o-7"/> waarvan zeker reeds <lb n="46" xml:id="l-46"/>dit dadelijk het loon
          is dat men voor veel wat kwaad is wordt bewaard. <lb n="47" xml:id="l-47"/>En God ziet de
          moeite en het verdriet<anchor n="8" xml:id="note-o-8"/> aan en kan helpen ondanks alles.</ab>
        <pb f="1v" n="2" xml:id="pb-orig-1v-2" facs="#zone-pb-1v-2"/>
        <lb n="48" xml:id="l-48"/>
        <ab rend="indent">Het geloof aan God staat bij mij vast ─ geen denkbeeld is dat, geen ijdel
            <lb n="49" xml:id="l-49"/>geloof, maar het is zoo, het is waarachtig ─ daar is een God
          die leeft<anchor n="9" xml:id="note-o-9"/> ─ <lb n="50" xml:id="l-50"/>en Hij is met onze
          Ouders, <hi rend="ital">en zijn oog is ook op ons</hi>
                    <anchor n="10" xml:id="note-o-10"/>
          en ik ben zeker <lb n="51" xml:id="l-51"/>dat Hij Zijn oogmerk met ons ook heeft en wij
          als het ware niet aan <lb n="52" xml:id="l-52"/>ons zelven geheel toebehooren ─ en die God
          is geen ander dan Christus <lb n="53" xml:id="l-53"/>van Wien wij in onzen Bijbel lezen<c type="kk">/</c> wiens woord en geschiedenis ook diep <lb n="54" xml:id="l-54"/>in Uw
          hart is.─ Had ik maar vroeger met al mijne kracht er op ge<c type="shy">-</c>
                    <lb n="55" xml:id="l-55"/>werkt, ja dan zou het mij nu beter geweest zijn ─ maar ook nu zal <lb n="56" xml:id="l-56"/>Hij een krachtige hulp zijn en het is in Zijne magt om ons het
          leven <lb n="57" xml:id="l-57"/>dragelijk te maken, om ons te bewaren voor den booze<c type="kk">/</c>
                    <anchor n="11" xml:id="note-o-11"/> om alle dingen <lb n="58" xml:id="l-58"/>te laten medewerken ten goede,<anchor n="12" xml:id="note-o-12"/> om ons
          einde vrede te maken.<anchor n="13" xml:id="note-o-13"/> Er is <lb n="59" xml:id="l-59"/>kwaad in de wereld en in ons zelven<c type="kk">/</c> verschrikkelijke dingen<c type="kk">/</c> en men <lb n="60" xml:id="l-60"/>hoeft niet ver in het leven te zijn om
          tegen veel op te zien en om behoefte <lb n="61" xml:id="l-61"/>te gevoelen aan eene vaste
            hoop<anchor n="14" xml:id="note-o-14"/> op een leven na dit leven en om te <lb n="62" xml:id="l-62"/>weten dat men zonder het geloof in een God niet kan leven ─ het niet <lb n="63" xml:id="l-63"/>uithouden kan<c type="kp">_</c>─ Maar met dat geloof kan men het
          lang vol<c type="shy">-</c>
                    <lb n="64" xml:id="l-64"/>houden. En nu, er is in onzen Bijbel
          een woord dat er telkens <lb n="65" xml:id="l-65"/>met nadruk in wordt herhaald op
          verschillende plaatsen<c type="kk">/</c> bij <lb n="66" xml:id="l-66"/>verschillende
            gelegenheden<c type="kk">/</c> onder verschillende omstandigheden<c type="kk">/</c>
          <lb n="67" xml:id="l-67"/>
                    <hi rend="ital">Vreest niet</hi>
                    <c type="kk">/</c>
                    <anchor n="15" xml:id="note-o-15"/> dat heeft onzen Vader zich aangetrokken en Hij <lb n="68" xml:id="l-68"/>zegt “ik wanhoop nooit”<c type="kk">/</c>
                    <anchor n="16" xml:id="note-o-16"/> laat ons het hem nazeggen. Is <lb n="69" xml:id="l-69"/>het ook
          niet Uwe ervaring dat wanneer Gij iets hebt willen <lb n="70" xml:id="l-70"/>doen dat
          kwaad was<c type="kk">/</c> Gij werdt teruggehouden ─ dat wanneer er <lb n="71" xml:id="l-71"/>iets was dat U verontrustte en gij geen uitkomst zaagt<c type="kk">/</c>
          Gij er <lb n="72" xml:id="l-72"/>zijt door heen gegaan zonder dat het U heeft geschaad.
            <lb n="73" xml:id="l-73"/>Er staat in een boek van Bunyan hoe een reiziger <lb n="74" xml:id="l-74"/>een leeuw ziet liggen aan den kant van den weg dien hij gaan <lb n="75" xml:id="l-75"/>moet ─ en hij gaat toch door ─ hij moet en kan niet anders ─ <lb n="76" xml:id="l-76"/>en als hij op de plaats komt dan bemerkt hij dat de leeuw aan <lb n="77" xml:id="l-77"/>een keten vast ligt en daar alleen is om den moed van de <lb n="78" xml:id="l-78"/>reizigers te beproeven<c type="kp">_</c>─<anchor n="17" xml:id="note-o-17"/> Zoo is het in het leven meer dan eens<c type="kp">_</c>
          <lb n="79" xml:id="l-79"/>Veel staat ons te wachten, maar anderen hebben geleefd, en zoo
          wie zijne <lb n="80" xml:id="l-80"/>Ouders liefheeft moet hen achterna het leven door.─
          Als gij prijsstelt op <lb n="81" xml:id="l-81"/>de liefde en achting van jongeren kom dan
          openlijk wanneer het te pas komt uit <lb n="82" xml:id="l-82"/>voor uw geloof en beken dat
          Gij Christus liefhebt en den Bijbel, heeft niet een <lb n="83" xml:id="l-83"/>zoon zijn
          Vader hierom liever dan om iets anders, de vrouwen en <lb n="84" xml:id="l-84"/>kinderen
          en eenvoudigen voelen en weten deze dingen dikwijls zoo diep<anchor n="18" xml:id="note-o-18"/>
          <lb n="85" xml:id="l-85"/>en in zoo menig hart is in het verborgen een groot en levendig
          geloof. <lb n="86" xml:id="l-86"/>Dat hebben ook wij noodig als wij denken aan nog veel
          dat ons wacht<c type="kk">/</c>
          <lb n="87" xml:id="l-87"/>van alle levenservaring heeft Hij het woord gezegd en wij weten
          het hoe <lb n="88" xml:id="l-88"/>er veel moet zijn omgegaan in het hart uit welks
          overvloed Zijn mond <lb n="89" xml:id="l-89"/>sprak “in het Koninkrijk der Hemelen trouwen
          zij niet en worden zij <lb n="90" xml:id="l-90"/>niet ten huwelijk gegeven”,<anchor n="19" xml:id="note-o-19"/> en die zeide<c type="kk">/</c> Zoo wie niet haat ook <lb n="91" xml:id="l-91"/>zelfs zijn eigen leven die kan Mijn discipel niet zijn.<anchor n="20" xml:id="note-o-20"/> Ja dat <lb n="92" xml:id="l-92"/>woord van den Heer<c type="kk">/</c> wel is het het woord dat uit den mond Gods <lb n="93" xml:id="l-93"/>uitging
          waarbij de mensch zal leven ─ en niet bij brood alleen<anchor n="21" xml:id="note-o-21"/>
          <lb n="94" xml:id="l-94"/>en hoe meer men er in zoekt hoe meer men er in vindt.<anchor n="22" xml:id="note-o-22"/> Toen ik stond bij het <lb n="95" xml:id="l-95"/>lijk van
            Aertsen<anchor n="23" xml:id="note-o-23"/> toen stak de kalmte en ernst en plechtige
          stilte van den dood zoo af bij <lb n="96" xml:id="l-96"/>ons die leefden dat allen voelden
          wat zijne dochter<anchor n="24" xml:id="note-o-24"/> zeide in hare eenvoudigheid: <lb n="97" xml:id="l-97"/>hij is verlost van den last van het leven dien wij nog dragen
          moeten. En toch zijn wij <lb n="98" xml:id="l-98"/>aan dat oude leven zoo gehecht omdat er
          tegenover moedelooze stemming opgewekt<c type="shy">-</c>
                    <lb n="99" xml:id="l-99"/>heid
          staat en ons hart en onze ziel zich verheugt als de leeuwerik die het zingen <lb n="100" xml:id="l-100"/>s’morgens niet laten kan ook al buigt zich onze ziel soms neder in ons
            <lb n="101" xml:id="l-101"/>en verontrust zich in ons.<anchor n="25" xml:id="note-o-25"/> En de herinnering aan al wat wij hebben liefgehad <lb n="102" xml:id="l-102"/>blijft en
          komt terug aan den avond van ons leven<c type="kp">_</c>
                    <anchor n="26" xml:id="note-o-26"/>
          <hi rend="ital">Het</hi> is niet gestorven <lb n="103" xml:id="l-103"/>maar het
            slaapt<anchor n="27" xml:id="note-o-27"/> en zich daarvan een schat te verzamelen is
          goed. Ontvang <lb n="104" xml:id="l-104"/>een handdruk in gedachten en heb het zoo goed
          mogelijk <lb n="105" xml:id="l-105"/>en schrijf weer eens spoedig aan</ab>
        <vg:whiteline/>
        <lb n="106" xml:id="l-106"/>
        <ab>Uw zoo liefh<c type="kp">_</c> broer</ab>
        <lb n="107" xml:id="l-107"/>
        <ab>Vincent</ab>
        <vg:whiteline/>
        <div type="textualNotes">
          <note target="l-45" n="45">waarvan &lt; waavan</note>
          <note target="l-90" n="90">gegeven”, &lt; gegeven,</note>
          <note target="l-99" n="99">staat &lt; over staat</note>
        </div>
      </div>
      <div type="translation">
        <pb f="1r" n="1" xml:id="pb-trans-1r-1" facs="#zone-pb-1r-1"/>
        <ab>Amsterdam, 30 May 1877</ab>
        <vg:whiteline/>
        <ab>My dear Theo,</ab>
        <ab>Thanks for your letter of today, I have to do a few things and so am writing in haste.
          Gave your letter to <rs type="pers" key="410">Uncle Jan</rs>, accept his warm regards and he thanks you for writing.</ab>
        <ab rend="indent">There were some words in your letter that touched me, ‘I should really
          like to get away from everything, I’m the cause of everything and only make others sad, I
          alone have caused all this misery to myself and others’.<anchor n="1" xml:id="note-t-1"/>
          Those were words that touched me – because that same feeling, exactly the same, nothing
          more and nothing less, is also on my conscience.</ab>
        <ab rend="indent">When I think of the past – when I think of the future, of nearly
          insurmountable difficulties, of much and difficult work which I have no passion for, which
          I – the evil part of me, that is – would prefer to avoid, when I think of the eyes of so
          many that are fixed upon me – who, if I do not succeed, will know the reason why – who
          will not utter any ordinary reproaches but who, because they have been tried and are well
          versed in what is good and proper and fine gold,<anchor n="2" xml:id="note-t-2"/> as it
          were, will say it by the expression on their faces: we helped you and have been a light
          unto you – we did for you what we could. Did you sincerely desire it? What are our wages
          and the fruits of our labours?<anchor n="3" xml:id="note-t-3"/> You see, when I think of
          all that and of so much else, all manner of things – too many to mention, of all the
          troubles and worries which do not become less as one progresses through life, of
          suffering, of disappointment, of the danger of failing to a scandalous extent, then that
          desire is no stranger to me either – I would really like to get away from everything!</ab>
        <ab rend="indent">And yet – I go on – but with caution and in the hope that I’ll succeed in
          warding off all these things, so that I can somehow answer all the reproaches that
          threaten, trusting that in spite of everything that seems to be against me I shall attain
          that thing that I desire, and, God willing, shall find grace in the eyes<anchor n="4" xml:id="note-t-4"/> of some whom I love, and in the eyes of those who shall come after
          me.</ab>
        <ab rend="indent">It is written, lift up the feeble hands, and the knees which hang
            down,<anchor n="5" xml:id="note-t-5"/> and when the disciples had toiled all night and
          had taken nothing, it was said unto them, Launch out into the deep, and let down your nets
            again.<anchor n="6" xml:id="note-t-6"/>
                </ab>
        <ab rend="indent">My head is sometimes numb and is often burning hot, and my thoughts are
          confused – how shall I ever get all that difficult and detailed study into it? – I don’t
          know – after those turbulent years, becoming accustomed to plain, well-ordered work and
          persevering in it isn’t always easy. And yet I go on, if we’re tired, isn’t it because
          we’ve already gone a long way, and if it’s true that man’s life on earth is a struggle,
          isn’t feeling tired and having a burning head a sign that we have struggled? When one
          labours at difficult work and strives for good results, one fights the good fight,<anchor n="7" xml:id="note-t-7"/> the reward of which, surely, is already this: that one is
          preserved from much that is evil. And God beholds the labour and the sorrow,<anchor n="8" xml:id="note-t-8"/> and can help in spite of everything. <pb f="1v" n="2" xml:id="pb-trans-1v-2" facs="#zone-pb-1v-2"/>
                </ab>
        <ab rend="indent">Faith in God is for me a certainty – not some notion, not an idle belief,
          it is so, it is true – there is a God that lives<anchor n="9" xml:id="note-t-9"/> – and He
          is with our parents, <hi rend="ital">and his eye is also upon us</hi>,<anchor n="10" xml:id="note-t-10"/> and I am certain that He intends us for something, and that we do
          not belong entirely to ourselves, as it were – and that God is none other than Christ of
          Whom we read in our Bible, whose word and story are also deep in your heart. If only I had
          worked at it sooner with all my might, yes, it would be better for me now – but even now
          He will be a mighty help, and it is in His power to make our life bearable, to keep us
          from evil,<anchor n="11" xml:id="note-t-11"/> to let all things work together for
            good,<anchor n="12" xml:id="note-t-12"/> to make the end of us peace.<anchor n="13" xml:id="note-t-13"/> There is evil in the world and in ourselves, terrible things, and
          one doesn’t have to have gone far in life to dread much and to feel the need for
          unfaltering hope<anchor n="14" xml:id="note-t-14"/> in a life after this one, and to know
          that without faith in a God one cannot live – cannot endure. But with that faith one can
          long endure. And now, there are words in our Bible that are emphatically repeated in
          various places, on various occasions, under various circumstances, <hi rend="ital">Fear
            not</hi>,<anchor n="15" xml:id="note-t-15"/> our Father took that to heart and he says
          ‘I never despair’,<anchor n="16" xml:id="note-t-16"/> let us repeat it after him. Isn’t it
          your experience, too, that whenever you wanted to do something bad, you were held back –
          that whenever there was something upsetting you and you saw no way out, you came through
          it all unharmed? A book by <rs type="pers" key="558">Bunyan</rs> tells of a traveller who sees a lion lying at the side
          of the road he must traverse – and yet he continues on his way – there is nothing else he
          may or can do – and when he arrives at the place he notices that the lion is chained up
          and is only there to test the travellers’ courage.<anchor n="17" xml:id="note-t-17"/> Thus
          it is in life more than once. There is much in store for us, but others have lived, and so
          whosoever loves his parents must follow them on life’s path. If you value the love and
          esteem of young people, declare your beliefs openly whenever suitable, and admit that you
          love Christ and the Bible, doesn’t a son love his Father better for this reason than for
          any other? Women and children and the simple often feel and know these things so
            deeply,<anchor n="18" xml:id="note-t-18"/> and there is hidden in so many a heart a
          great and vigorous faith. We, too, are in need of this when we think of much that is in
          store for us, He spoke from all His experience of life, and we know how much must have
          been going on in the heart whose plenitude made His mouth utter the words ‘in the Heavenly
          Kingdom they do not marry, and are not given in marriage’,<anchor n="19" xml:id="note-t-19"/> and who said, he who hate not, even his own life also, he cannot be
          My disciple.<anchor n="20" xml:id="note-t-20"/> Yes, those words of the Lord, surely they
          are the words issuing from the mouth of God whereby man shall live – and not by bread
            alone<anchor n="21" xml:id="note-t-21"/> and the more one seeks in those words, the more
          one shall find therein.<anchor n="22" xml:id="note-t-22"/> When I was standing next to
          <rs type="pers" key="246">Aertsen</rs>’s body,<anchor n="23" xml:id="note-t-23"/> the calm and seriousness and solemn
          stillness of death contrasted so greatly with us who were living, that everyone felt what
          <rs type="pers" key="248 249">his daughter</rs>
                    <anchor n="24" xml:id="note-t-24"/> said in her simplicity: he is delivered
          from the burden of life which we must still bear. And yet we are so attached to that old
          life because there is cheerfulness to counter despondency, and our heart and our soul are
          gladdened, just as the lark who cannot help singing in the morning, even if our soul is
          sometimes cast down within us and is disquieted in us.<anchor n="25" xml:id="note-t-25"/>
          And the memory of everything we have loved remains and returns in the evening of our
            life.<anchor n="26" xml:id="note-t-26"/>
          <hi rend="ital">It</hi> is not dead, but sleepeth<anchor n="27" xml:id="note-t-27"/> and
          it is good to collect a great store of it. Accept a handshake in thought, and I wish you
          the very best, and write again soon to</ab>
        <vg:whiteline/>
        <ab>Your most loving brother</ab>
        <ab>Vincent</ab>
      </div>
      <div type="notes">
        <note n="1" xml:id="n-1" target="#note-t-1">
          <ab>Theo appears to have had renewed contact with the woman he was in love with. Several
            remarks made by his <rs type="pers" key="524 526">parents</rs> reveal the consternation this caused and show how they
            attempted to impose their standards on their children. Mrs van Gogh wrote: ‘still, it
            was disappointing to notice that you are not yet strong, and if you don’t yet feel
            strong, you don’t avoid the dangerous places and risk temptation ... It seems to me,
            Theo, that the girl does not respect the promise she knew you made to your parents. And
            if she truly wanted to act sensibly, she would not have spoken to you first. Don’t make
            yourself and us unhappy; it may be difficult to make a sacrifice, but your love is based
            on sensuality, and you must open your eyes to the danger in order to flee it all the
            more forcefully’ (FR b2533, 21 May 1877).</ab>
          <ab rend="indent">Mr van Gogh issued Theo a stern warning the same day. His reaction is
            especially revealing as regards their view of the matter: ‘Haven’t you heard enough from
            <rs type="pers" key="324">Jan Carbentus</rs>? I’ve seen so much of it. That is why such a relationship is so wretched
            and loathsome, because it lacks any moral foundation and is based on material interest,
            combined with sensual desire.</ab>
          <ab rend="indent">A man, a young man, a young man of good family as you are, you would be
            throwing yourself away if you let yourself be tempted again to enter into a relationship
            that you cannot expect to be a happy one.</ab>
          <ab rend="indent">I appreciate your having written to us. I am not saying that you acted
            wrongly in your demeanour towards her. But Theo! I beg you, do not let her be deluded
            into thinking that you are a young man of common character. Do not let her find you in
            places and streets where others promenade, and if you must pass by such a street –
            remember – to avoid any appearance of being stuck on someone, etc., which one finds
            among the young people who promenade there.</ab>
          <ab rend="indent">Tell yourself that you will not let your life take that pitiful course.
            Sacrifice pleasure – if it is pleasure, but console yourself that it is better to be
            very reserved than too abandoned.</ab>
          <ab rend="indent">But you can and must have pleasure and diversion, only I beg you, do not
            seek it in people of that kind. Your whole future depends on it. Jan Carbentus said it
            himself. I was made unhappy by such a meeting in the street’ (FR b2532, 21 May 1877).</ab>
          <ab rend="indent">After this Theo told his parents that he wanted to change his situation
            (FR b2534, 31 May 1877). To steer this plan in the right direction – a plan his parents
            strongly disapproved of – Mr van Gogh spoke to <rs type="pers" key="423">Uncle Vincent</rs> on 8 June about the
            possibility of Theo’s being given a position abroad (FR b2535).</ab>
        </note>
        <note n="2" xml:id="n-2" target="#note-t-2">
          <ab>Biblical, see, for instance, <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Ps" chap="19" v="11">Ps. 19:11</bibleref> (in <hi rend="ital">KJ</hi>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Ps" chap="19" v="10">Ps.
            19:10</bibleref>) and <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Isa" chap="13" v="12">Isa. 13:12</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="3" xml:id="n-3" target="#note-t-3">
          <ab>Cf. <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="2 Chron" chap="15" v="7">2 Chron. 15:7</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="4" xml:id="n-4" target="#note-t-4">
          <ab>Biblical.</ab>
        </note>
        <note n="5" xml:id="n-5" target="#note-t-5">
          <ab>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Heb" chap="12" v="12">Heb.
              12:12</bibleref>. Van Gogh confused the adjectives in this passage.</ab>
        </note>
        <note n="6" xml:id="n-6" target="#note-t-6">
          <ab>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Luke" chap="5" vr="4-5">Luke
              5:4-5</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="7" xml:id="n-7" target="#note-t-7">
          <ab>Cf. <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="1 Tim" chap="6" v="12">1
              Tim. 6:12</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="8" xml:id="n-8" target="#note-t-8">
          <ab>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Ps" chap="90" v="10">Ps.
            90:10</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="9" xml:id="n-9" target="#note-t-9">
          <ab>Biblical, see, for example, <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="1 Sam" chap="25" v="34">1 Sam. 25:34</bibleref>, <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="2 Sam" chap="22" v="47">2 Sam.
            22:47</bibleref> and <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Ps" chap="18" v="47">Ps. 18:47</bibleref> (in <hi rend="ital">KJ</hi>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Ps" chap="18" v="46">Ps.
            18:46</bibleref>).</ab>
        </note>
        <note n="10" xml:id="n-10" target="#note-t-10">
          <ab>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Ps" chap="32" v="8">Ps.
            32:8</bibleref> and <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Ps" chap="33" v="18">Ps. 33:18</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="11" xml:id="n-11" target="#note-t-11">
          <ab>Cf. <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="2 Thess" chap="3" v="3">2 Thess. 3:3</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="12" xml:id="n-12" target="#note-t-12">
          <ab>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Rom" chap="8" v="28">Rom.
            8:28</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="13" xml:id="n-13" target="#note-t-13">
          <ab>Cf. <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Ps" chap="37" v="37">Ps.
              37:37</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="14" xml:id="n-14" target="#note-t-14">
          <ab>Cf. <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Rhy. ps" chap="119" v="57">Rhy. ps. 119:57</bibleref> and <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="hymn" chap="55" v="3">hymn
            55:3</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="15" xml:id="n-15" target="#note-t-15">
          <ab>Biblical.</ab>
        </note>
        <note n="16" xml:id="n-16" target="#note-t-16">
          <ab>For the expression ‘I never despair’, <ref target="let113.xml#n-15">see letter 113, n.
            15.</ref> Possibly derived from <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Hymn" chap="56" v="1">hymn 56:1</bibleref> and <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Hymn" chap="56" v="9">hymn 56:9</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="17" xml:id="n-17" target="#note-t-17">
          <ab>This particular passage in <rs type="pers" key="558">Bunyan</rs>’s <rs type="lit" key="103">
                            <hi rend="ital">The pilgrim’s progress</hi>
                        </rs> ends
            with the words of the gatekeeper Watchful, directed at Christian, the protagonist: ‘Is
            thy strength so small? fear not the Lions, for they are Chained; and are placed there
            for trial of faith where it is; and for discovery of those that have none: keep in the
            midst of the Path, and no hurt shall come unto thee.’ See ed. N.H. Keeble. Oxford and
            New York 1984, pp. 35-38 (quotation on p. 38). For the closing line, see <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Mark" chap="4" v="40">Mark
            4:40</bibleref>. This scene was illustrated in various contemporary editions, such as
            London 1870, facing p. 32. <rs type="ill" key="1829">Ill. 1829</rs>.</ab>
        </note>
        <note n="18" xml:id="n-18" target="#note-t-18">
          <ab>Cf. <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Matt" chap="11" v="25">Matt. 11:25</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="19" xml:id="n-19" target="#note-t-19">
          <ab>
                        <vg:bibleref book="Mark" chap="12" v="25">Mark 12:25</vg:bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="20" xml:id="n-20" target="#note-t-20">
          <ab>Cf. <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Luke" chap="14" v="26">Luke 14:26</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="21" xml:id="n-21" target="#note-t-21">
          <ab>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Matt" chap="4" v="4">Matt.
            4:4</bibleref> and <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Luke" chap="4" v="4">Luke 4:4</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="22" xml:id="n-22" target="#note-t-22">
          <ab>Cf. <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Matt" chap="7" v="8">Matt. 7:8</bibleref> and <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Luke" chap="11" v="10">Luke 11:10</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="23" xml:id="n-23" target="#note-t-23">
          <ab>Van Gogh had gone to Etten on 8 April to visit <rs type="pers" key="246">Jan Aertsen</rs>, who was dying; <ref target="let110.xml">see letter 110</ref>.</ab>
        </note>
        <note n="24" xml:id="n-24" target="#note-t-24">
          <ab>This was either <rs type="pers" key="248">Cornelia Aertsen</rs>, born on 15 April 1837, or <rs type="pers" key="249">Adriana Aertsen</rs>, born on 3 March
            1851 (<hi rend="ital">RAW</hi>).</ab>
        </note>
        <note n="25" xml:id="n-25" target="#note-t-25">
          <ab>Cf. <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Ps" chap="42" vr="6-7">Ps. 42:6-7</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="26" xml:id="n-26" target="#note-t-26">
          <ab>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Hymn" chap="180" v="5">hymn
              180:5</bibleref>.</ab>
        </note>
        <note n="27" xml:id="n-27" target="#note-t-27">
          <ab>
            <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Mark" chap="5" v="39">Mark
              5:39</bibleref> and <bibleref xmlns="http://www.vangoghletters.org/ns/" book="Luke" chap="8" v="52">Luke 8:52</bibleref>.</ab>
        </note>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>